\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[sloped]{fourier}
\usepackage[frenchb]{babel}
\newcommand{\fourier}{Fourier-GUT\textit{enberg}}
\renewcommand{\ttdefault}{aett}
\title{Fourier-GUT{\itshape enberg}}
\author{Michel Bovani\\\texttt{michel.bovani@wanadoo.fr}}
\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}
\newtheorem{thm}{Théorème}
\begin{document}
\maketitle

\section{Qu'est ce que \fourier{} ?}
\fourier{} est un système de composition scientifique dont le 
caractère de base est Adobe Utopia. Ce choix n'est pas dû au hasard, 
et repose sur un certain nombre de constats qui ont été faits \emph{a 
priori} :
\begin{itemize}
\item Adobe a fait don des quatre graisses standard d'Utopia au 
X-consortium : ces graisses (romain, italique, gras, gras-italique) 
sont donc gratuites et librement distribuables.\par (Il ne s'agit 
toutefois pas de logiciel libre au sens de la libre utilisation des 
sources.)
\item L'alternative proposée est réelle : une page composée en 
Fourier sera très différente de la même page composée dans un des 
systèmes déjà disponibles sous \emph{latex} (à base de Computer 
Modern, Times ou Palatino, pour les systèmes gratuits).
\item Utopia est tout à fait adaptée à la composition de textes 
scientifiques (pour peu que l'on fournisse les fontes complémentaires 
indispensables, ce que fait justement \fourier{}). En particulier, on 
peut avec profit utiliser Utopia pour projeter une présentation.
\item Pour ceux qui voudraient utiliser ce système de façon plus 
professionnelle, il existe des compléments payants à Utopia (semi 
gras, codages experts, chiffres bas de casse) dont \fourier{} sait 
pleinement tirer parti.
\end{itemize}
\par
Le cahier des charges de \fourier{} supposait donc
que l'on fabrique les fontes scientifiques nécessaires pour rendre 
possible la composition scientifique avec Utopia. Ce caractère est en 
effet suffisamment particulier pour que rien de ce qui existe pour 
Computer Modern, Times, Palatino, etc. ne lui convienne réellement. 
\fourier{}  est donc un système entièrement autonome ne faisant appel 
\emph{a priori} à aucune fonte extérieure.
\par Au départ je pensais me limiter à un système « à la française » 
avec un grec droit et des capitales romaines en mode mathématique. Je 
me suis vite rendu compte que cela risquait d'introduire un certain 
nombre d'incohérences dans des documents déjà existants (les 
physiciens sont des gens exigeants), et j'ai donc aussi réalisé un 
système plus classique (capitales latines italiques et grec penché, 
comme computer modern). Cela permet d'ailleurs de disposer des deux 
grecs dans le même document. 
\par Une autre particularité de \fourier{} est de se passer 
entièrement du codage OT1. Le codage T1 a en revanche été complété 
--- les fontes standard ne proposent pas de \emph{ j sans point} (\j) 
ni par exemple le \emph{eng} (\ng, \NG) --- et ce pour toutes les 
graisses disponibles. Se passer entièrement du codage OT1 supposait 
naturellement que les codages mathématiques soient quelque peu 
modifiés : par défaut, c'est là que \emph{latex} trouve les capitales 
grecques du mode mathématique ($\Gamma$, $\Lambda$, $\Phi$...) et il 
a bien fallu les placer ailleurs (c'est ce que font aussi les 
systèmes commerciaux de Y\&Y, comme \emph{Mathtime} ou \emph{Lucida 
New Math}).
\par Signalons enfin que \fourier{} ne dispose pas pour l'instant 
d'un « \verb=\boldmath= » mais propose bon nombre de symboles 
complémentaires, aussi bien en mode mathématique ($\dblbrackleft, 
\dblbrackright$) qu'en mode texte (\texteuro, \eurologo).
\section{Installation \textsc{\&} configuration}
Le répertoire texmf qui vous est fourni reproduit une tds classique.
Il faut donc choisir une arborescence texmf dans votre installation,
et y placer (de façon cohérente) tous les répertoires 
\texttt{fourier} situés
au fond de l'arborescence.

Bien entendu, si ce n'est déjà fait vous devez installer les quatre graisses gratuites d'Utopia dans \texttt{texmf/fonts/type1/adobe/utopia}.

Si vous disposez des fontes expert, il faut renommer les fichiers 
\texttt{*.pfb}
conformément à ce qui est dans le fichier \texttt{fourier-utopia-expert.map}, 
ou refaire
ce fichier, puis installer ces fichiers pfb dans 
\texttt{texmf/fonts/type1/adobe/utopia-expert}

Il vous reste maintenant à configurer votre installation. Si celle ci 
est une distribution \texttt{web2c} récente (teTeX, fpTeX...) le plus 
simple est sans doute d'utiliser la commande \texttt{updmap} et de 
saisir la ligne de commande suivante :
\begin{verbatim}
    % updmap --enable Map fourier.map
\end{verbatim}
Si vous voulez installer les fontes expert (qu'il faut acheter 
chez Adobe, des gens charmants, mais un peu chers...)
\begin{verbatim}
    % updmap --enable Map fourier-utopia-expert.map
\end{verbatim}

Dans le cas où vous ne disposez pas d'updmap (ou si vous ne voulez 
pas vous en servir), voici ce que vous pouvez faire :
\begin{itemize}
\item Pour dvips, ajouter dans config.ps la ligne
\begin{verbatim}
  p +fourier.map
\end{verbatim}
et si nécessaire (voir ci dessus) 
\begin{verbatim}
  p +fourier-utopia-expert.map
\end{verbatim}
\item Pour pdf(la)tex ajouter dans pdftex.cfg la ligne
\begin{verbatim}
  map +fourier.map
\end{verbatim}
et si nécessaire
\begin{verbatim}
  map +fourier-utopia-expert.map
\end{verbatim}
\end{itemize}

Enfin, suivant l'arboresence texmf choisie pour l'installation, il 
pourra
être nécessaire de régénérer la base de données (commande 
\texttt{maktexlsr} par exemple). Notez que la configuration de la 
visionneuse dvi n'est pas documentée ici. Il semble que sur les 
distributions \texttt{web2c} l'emploi de la commande \texttt{updmap} 
règle aussi ce problème, mais je n'en sais pas beaucoup plus (et je 
suis preneur de toute information à ce sujet).

Si vous avez des problèmes d'installation ou de configuration, 
n'hésitez pas
à me contacter (précisez le système d'exploitation et la distribution
tex utilisée).
\section{Utilisation}
\subsection{L'appel du package et les options}
On appelle \fourier{} à l'aide de la commande \begin{verbatim}
    \usepackage[<options>]{fourier}
\end{verbatim}
Les options sont 
\begin{enumerate}
\item \texttt{sloped} (par défaut)  : le grec bas de casse est 
penché, les capitales grecques sont droites, les capitales latines 
italiques.
\[M\in\Gamma \iff OM=x\rho\]
\item \texttt{upright} (à la française)  : le grec bas de casse, les 
capitales grecques, et les capitales latines sont droites.
\[\mathrm{M}\in\Gamma \iff \mathrm{OM}=x\otherrho\]
\item \texttt{expert}, \texttt{oldstyle}, \texttt{fulloldstyle} : ces 
options ne peuvent être employées que si vous disposez du complément 
expert commercial d'Utopia. Je ne donnerai donc pas ici d'exemple de 
leur comportement. L'option \texttt{expert} permet d'utiliser les « 
vraies » petites capitales, ainsi que le semi-gras et l'extra-black 
(des commandes sont fournies à cet effet, voir plus loin) et donne 
également accès à davantage de symboles dans le codage companion. 
L'option \texttt{oldstyle} possède les mêmes possibilités, mais 
utilise des chiffres bas de casse (ou elzéviriens) dans le texte, 
l'option \texttt{fulloldstyle} utilise ces chiffres \emph{à la fois} 
pour le texte et pour le mode mathématique.
\item \texttt{poorman} (par défaut) : si vous êtes pauvre ou estimez 
que les fontes expert sont un luxe inutile, cette option est pour 
vous. Le principal inconvénient est que les petites capitales sont en 
fait des \textsc{Capitales réduites} (ce qui s'accompagne 
inévitablement d'une petite atténuation de la graisse). Notez 
toutefois que ce phénomène se produit également avec la plupart des 
fontes PostScript utilisables sous \TeX{} (Computer Modern excepté). 
Vous ne disposez évidemment pas non plus du semi-gras, des chiffres 
bas de casse, etc. 
\end{enumerate}
\subsection{Commandes du codage texte}
Notez tout d'abord qu'il est inutile, donc probablement nuisible, 
d'appeler vous même le codage T1 (\verb=\usepackage[T1]{fontenc}=) 
puisque le package \verb=fourier= s'en charge.

Si vous utilisez l'option \texttt{poorman}, il n'y a rien de bien 
nouveau par rapport à ce que fait computer modern avec l'appel du 
codage T1. Notez toutefois que ce codage est complet et que 
contrairement à ce qui se passe avec la plupart des systèmes 
utilisant des fontes PostScript au codage adobe (Times, Helvetica, 
Palatino), les commandes suivantes fonctionnent (dans toutes les 
graisses, même le semi-gras et l'extra-black) :
\begin{itemize}
\item \verb=\j=\quad \j, \textbf{\j}, \textit{\bfseries\j} etc. 
\item \verb=\ng=, \verb=\NG=\quad \ng, \NG, \textit{\ng}, 
\textbf{\NG} etc.
\item \verb=\textperthousand=, \verb=\textpertenthousand= \quad 
\textperthousand, \textpertenthousand, \textbf{\textperthousand}, 
\textbf{\itshape\textpertenthousand} etc.
\end{itemize}
\subsection{Le codage compagnon}
Il s'agit du codage TS1 (que l'on appelle en général à l'aide du 
package\linebreak \verb=textcomp=). Ce codage n'est que partiellement 
implémenté et ce package est appelé de façon interne par 
\texttt{fourier} (inutile donc de l'appeler dans votre document).
\par Ce qui est disponible est essentiellement ce que propose le 
codage adobe standard (et un peu plus si vous utilisez les fontes 
expert), auquel il convient d'ajouter : 
\begin{itemize}
\item Le symbole de l'euro \verb=\texteuro= \texteuro, 
\textit{\texteuro}, \textbf{\texteuro}, \textbf{\itshape\texteuro}.
\item Et sa variante \verb=\eurologo= \eurologo, \textbf{\eurologo}. 
Notez que comme ce symbole est un logo, il ne prend en principe pas 
l'italique, mais que si vous tenez absolument à le déformer, vous 
pouvez vous rabattre sur \verb=\textsl{\eurologo}= \textsl{\eurologo}.
\end{itemize}
\par
Enfin, un certain nombre de symboles ont été placés, faute de place 
ailleurs pour l'instant, dans les codages mathématiques, mais n'ont 
pas grand chose à y faire :
\begin{itemize}
\item\verb=$\thething$= $\thething$ qui se veut un \emph{QEDsymbol} 
pour une démonstation fausse. Si vous êtes mathématicien 
professionnel, vous ne pourrez bientôt plus vous en passer : on gagne 
un temps fou !
\item\verb=$\xswordsup$=, \verb=$\xsworddown$= $\xswordsup$ qui 
peuvent servir à baliser un passage controversé, ou d'ailleurs à 
n'importe quoi d'autre ! $\xswordsdown$
\end{itemize}
\subsection{Les codages mathématiques}
Nous entrons ici dans le vif du sujet. Tout d'abord, \fourier{} est 
compatible avec le package \texttt{amsmath}, mais il est 
indispensable d'appeler \texttt{fourier} \emph{après} 
\texttt{amsmath}. Pour ce qui concerne le package \texttt{amssymb}, 
c'est un peu plus compliqué : il n'y a pas de vraie incompatibilité, 
mais tout de même risque de conflits. Comme \fourier{} propose bon 
nombre des symboles proposés par \texttt{amssymb}, il convient 
d'abord de s'assurer que ce package est indispensable (c'est-à-dire 
que les symboles que vous désirez n'existent pas
déjà dans \fourier{}). Au cas où l'appel du package \texttt{amssymb} 
s'avèrerait nécessaire, il est recommandé de l'appeler \emph{avant} 
\texttt{fourier}.
\subsubsection*{Commandes mathématiques de \emph{latex} standard}
En principe et sauf erreur dont il faudrait vous plaindre, toutes les 
commandes mathématiques de \emph{latex} standard existent dans 
\fourier{}, à l'exception déjà signalée de la commande 
\verb=\boldmath= et de l'effet de \verb=\mathbf= sur les capitales 
grecques.

Bien entendu tous les symboles ont été redessinés pour s'accorder au 
style et à la graisse d'Utopia. Cela concerne particulièrement le grec

\vspace{-30pt}
{\Huge
\[a, \alpha, \mathrm{a}, \otheralpha, n, \eta, \mathrm{n}, \othereta, 
c, \epsilon, \varepsilon, \mathrm{c}, \otherepsilon, 
\othervarepsilon, \mathrm{A}, \Lambda\]\par}
\noindent mais aussi le styles des délimiteurs, et en fait beaucoup 
d'autres choses :
\def\testdelim#1#2{%
  - \left#1\left#1\left#1\left#1\left#1\left#1\left#1\left#1 
  \smash{\widetilde{D}} 
  \right#2\right#2\right#2\right#2\right#2\right#2\right#2\right#2 -}
\begingroup
\delimitershortfall-1pt
\begin{displaymath}
  \testdelim\{\} 
  \qquad 
  \testdelim()
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
\testdelim\lfloor\rfloor
\qquad
\testdelim[]
\end{displaymath}

\subsubsection*{Alphabets mathématiques}
Les alphabets latins sont extraits d'Utopia, ce sont des lettres, 
quoi ! Voici donc
\begin{itemize}
\item Les alphabets grecs

\smallskip
En version penchée

\smallskip
$\alpha\,\beta\,\gamma\,\delta\,\epsilon\,\eta\,\zeta\,\theta\,\iota\,\kappa\,\lambda\,\mu\,\nu\,\xi\,\pi\,\rho\,\sigma\,\tau\,\upsilon\,\phi\,\chi\,\psi\,\omega$

$\otherGamma$\,$\otherDelta$\,$\otherTheta$\,$\otherLambda$\,$\otherXi$\,$\otherPi$\,$\otherSigma$\,$\otherUpsilon$\,$\otherPhi$\,$\otherPsi$\,$\otherOmega$


\smallskip
\textit{Variantes :}
$\varepsilon$\,$\vartheta$\,$\varkappa$\,$\varpi$\,$\varrho$\,$\varsigma$\,$\varphi$


\smallskip
En version droite

\smallskip
$\otheralpha\,\otherbeta\,\othergamma\,\otherdelta\,\otherepsilon\,\othereta\,\otherzeta\,\othertheta\,\otheriota\,\otherkappa\,\otherlambda\,\othermu\,\othernu\,\otherxi\,\otherpi\,\otherrho\,\othersigma\,\othertau\,\otherupsilon\,\otherphi\,\otherchi\,\otherpsi\,\otheromega$

$\Gamma$\,$\Delta$\,$\Theta$\,$\Lambda$\,$\Xi$\,$\Pi$\,$\Sigma$\,$\Upsilon$\,$\Phi$\,$\Psi$\,$\Omega$


\smallskip
\textit{Variantes :}
$\othervarepsilon$\,$\othervartheta$\,$\othervarkappa$\,$\othervarpi$\,$\othervarrho$\,$\othervarsigma$\,$\othervarphi$



Les commandes qui permettent d'obtenir ces symboles dépendent de 
l'option choisie (\texttt{sloped} ou \texttt{upright}). Par exemple, 
\begin{verbatim}
   \[\alpha,\otheralpha,\Omega,\otherOmega\]
\end{verbatim}donnera
\[\alpha,\otheralpha,\Omega,\otherOmega\]
avec l'option \texttt{sloped} et 
\[\otheralpha,\alpha,\Omega,\otherOmega\]
avec l'option \texttt{upright}.
D'une façon générale, c'est donc le préfixe \verb=\other= qui permet 
de passer à \emph{l'autre} grec.

\smallskip

\item L'alphabet calligraphique (commande \verb=\mathcal=)

$\mathcal{ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ}$

\smallskip

\item L'alphabet \emph{blackboard} (commande \verb=\mathbb=). Pas la 
peine donc de charger \texttt{amssymb} pour l'obtenir, noter que le 1 
et le k en font partie.

$\mathbb{ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ1k}$
\end{itemize}

\subsubsection*{Commandes reprises du package \texttt{amssymb}}
En plus de l'alphabet \emph{blackboard}, les commandes suivantes sont 
directement disponibles dans \fourier{}.

\begin{tabular}{lll}
\verb=\leqslant= $\leqslant$&
\verb=\geqslant= $\geqslant$&
\verb=\blacktriangleleft= $\blacktriangleleft$\\
\verb=\intercal= $\intercal$&
\verb=\vDash= $\vDash$&
\verb=\blacktriangleright= $\blacktriangleright$\\
\verb=\nleqslant= $\nleqslant$&
\verb=\ngeqslant= $\ngeqslant$&
\verb=\nparallel= $\nparallel$\\
\verb=\complement= $\complement$&
\verb=\hslash= $\hslash$&
\verb=\hbar= $\hbar$\\
\verb=\nexists= $\nexists$&
\verb=\notowns= $\notowns$&
\verb=\varsubsetneq= $\varsubsetneq$\\
\verb=\smallsetminus= $\smallsetminus$&
\verb=\nvDash= $\nvDash$&

\end{tabular}

\subsubsection*{Commandes étendues par \fourier{}}
Les commandes \verb=\widehat= et \verb=\widetilde= voient leur portée 
étendue (comme par exemple dans \texttt{yhmath}).
\[\widehat{x}\; \widehat{xx} \;\widehat{xxx} \;\widehat{xxxx} 
\;\widehat{xxxxx} \;\widehat{xxxxxx} \;\widetilde{x}\; \widetilde{xx} 
\;\widetilde{xxx} \;\widetilde{xxxx} \;\widetilde{xxxxx} 
\;\widetilde{xxxxxx} \]
\subsubsection*{Commandes spécifiques à \fourier{}}
Les commandes suivantes sont des apports spécifiques de \fourier{}
\begin{itemize}
\item \verb=\parallelslant= et \verb=\nparallelslant= : 
$\parallelslant$, $\nparallelslant$.
\item \verb=\iint=, \verb=\iiint=,  
\verb=\oiint=,\verb=\oiiint=,\verb=\slashint= : 
$\iint,\iiint,\oiint,\oiiint,\slashint$
\[\iint,\iiint,\oiint,\oiiint,\slashint\]
\item \verb=\dblbrackleft=, \verb=\dblbrackright=, \verb=\VERT=
\begin{displaymath}
  \testdelim\dblbrackleft\dblbrackright
  \qquad 
  \testdelim\VERT\VERT
  \end{displaymath}
 \item \verb=\wideparen= et \verb=\widering= (comme dans 
\texttt{yhmath}, mais notez que \verb=\widering= nécessite l'appel du package \texttt{amsmath}).
 \[\wideparen{XXXXXXXXX}\quad \widering{(A\cup B)\cap(C\cup D)}\]
\item Enfin la commande \verb=\widearc=
\[\widearc{AMB}\]

\end{itemize}
\subsection{Utilisation des graisses commerciales}
On dispose si l'on est en mesure d'activer les options 
\texttt{expert}, \texttt{oldstyle} ou \texttt{fulloldstyle} des 
commandes supplémentaires suivantes :
\begin{itemize}
\item  \verb=\textsb= \verb=\sbseries= pour le semi-gras ;
\item \verb=\textblack= \verb=\blackseries= pour l'extra gras ;
\item \verb=\texttitle= \verb=\titleshape= pour la fonte de titrage 
(codage T1 incomplet) ;
\item \verb=\oldstyle= pour passer aux chiffres bas de casse quand on 
a activé l'option \texttt{expert} ;
\item \verb=\lining= pour passer aux chiffres nomaux quand on a 
activé l'option \texttt{oldstyle}.
\end{itemize}
\section{Exemples}
\subsection*{Exemple \no 1}
Nous nous intéressons ici à la théorie des fraises sucrées dans un 
octopuce  $\Omega=\{\alpha,\beta,\gamma,\phi,\chi,\psi\}$. Nous 
supposerons que les éléments de $\Omega$ sont nilpotents 
additivement, c'est à dire que $\alpha+\alpha=0$, $\beta+\beta=0$, 
\ldots{}, $\psi + \psi=0$. Cela peut également s'écrire 
$\alpha=-\alpha$, $\beta=-\beta$, \ldots, $\psi=-\psi$.
\par
Soit maintenant un corps $\mathbf{K}$ et $\zeta\in\Omega$. Nous 
dirons que $\mathbf{K}$ est $\zeta$-sucreur sur $\Omega$ si pour tout 
$x\in \mathbf{K}$, $ \Psi(\zeta,x)$ appartient à l'orbite transmuée 
de $\zeta$, dont nous rappelons qu'elle se note $ 
\mathcal{O}_\zeta$.\par
Nous allons pour terminer, rappeler sans démonstration le théorème 
fondamental des octopuces à fraise sucrée. 
\begin{thm}
Si $\Omega$ est un octopuce à fraise sucrée et si $\mathbf{K}$ est 
complet et $\zeta$-sucreur sur $\Omega$, alors on a pour toute mesure 
distinguée $\mu$ sur $\mathbf{K}$
\[\int\limits_{x\in\mathcal{O}_\zeta}\!\!\left(1+\frac{\ln x}{\cos 
x}\right)\cdot \frac{x\, \mathrm{d}\mu}{\Psi(\zeta,x)}=0\qquad\qquad 
[2\otherpi].\]
\end{thm}
\par
De ce théorème découle immédiatement la transcendance de $\otherpi$. 
\hfill $\thething$\hspace{1em}\null

\subsection*{Exemple \no 2}
La \emph{transformée de Fourier} d'une fonction $f\in 
L^1(\mathbb{R}^n)$ est la fontion $\hat{f}$ définie par
\begin{equation*}
\hat{f}(t)=\int_{\mathbb{R}^n} 
f_{e_{-t}}\,\mathrm{d}m_n\qquad(t\in\mathbb{R}^n).
\end{equation*}
Le terme \og transformation de Fourier \fg{} est souvent utilisé pour 
désigner l'application qui à $f$ fait correspondre $\hat{f}$. Notons 
que 
\begin{equation*}
\hat{f}(t)=(f\ast e_t)(0).
\end{equation*}
\par
Si $\alpha$ est un multi-indice, alors
\begin{equation*}
D_\alpha=(i)^{-\lvert\alpha\rvert}D^\alpha={\left(\frac{1}{i}\frac{\partial}{\partial 
x_1}\right)}^{\alpha_1}\cdots{\left(\frac{1}{i}\frac{\partial}{\partial 
x_n}\right)}^{\alpha_n}\,.
\end{equation*}
L'utilisation de $D_\alpha$ au lieu de $D^\alpha$ simplifie un peu le 
formalisme. Notons que
\begin{equation*}
D_\alpha e_t=t^\alpha e_t
\end{equation*}
où, comme précédemment, $t\alpha=t_1{\alpha_1}\cdots t_n{\alpha_n}$. 
Si $P$ est un polynôme à $n$ variables, à coefficients complexes, 
disons
\begin{equation*}
P(\xi)=\sum c_\alpha\xi^\alpha=\sum c_\alpha\xi_1^{\alpha_1}\cdots
\xi_n^{\alpha_n}\,,
\end{equation*}
les opérateurs différentiels $P(D)$ et $P(-D)$ sont définis par
\begin{equation*}
P(D)=\sum c_\alpha D_\alpha\,,\qquad 
P(-D)=\sum(-1)^{\lvert\alpha\rvert}c_\alpha D_\alpha\,.
\end{equation*}
il s'ensuit que
\begin{equation*}
P(D)e_t=P(t)e_t\qquad (t\in\mathbb{R}^n)\,.
\end{equation*}

\end{document}